\documentclass[12pt]{article}
%
%
% Retirez le caractere "%" au debut de la ligne ci--dessous si votre
% editeur de texte utilise des caracteres accentues
\usepackage[latin1]{inputenc}
%
% Retirez le caractere "%" au debut des lignes ci--dessous si vous
% utiisez les symboles et macros de l'AMS
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
%\usepackage{/Latex/astats}

%
%
\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\textheight}{21cm}
\setlength{\hoffset}{-1.4cm}
%
%
\begin{document}
%
\begin{center}
{\Large
        {\sc Segmentation de signal et détection d'aberrations
        chromosomiques
        }
}
\bigskip

 Stéphane Robin

\medskip
{\it
  
  AgroParisTech/INRA, UMR 518 Math. \& Info. Appli. \\
  16 rue C. Bernard \\
  75005 Paris, France

}
\end{center}
\bigskip
\noindent


% TexteLong  de quatre \`a six pages qui sera mis en ligne sur le site
% du congr\`es et reproduit sur le CD ROM distribu\'e aux
% participants. Ce TexteLong devra mentionner le titre, le ou les
% auteurs, leurs affiliations et leurs adresses. Il comprendra un
% r\'esum\'e en fran\c cais, un r\'esum\'e en anglais, une liste de
% mots cl\'es et une bibliographie.
% \medskip

\section{Segmentation}

Les problèmes de segmentation se rencontrent dans l'analyse de
nombreux signaux biologiques, climatologiques, industriels,
économiques. Ces analyses combinent souvent des problèmes
algorithmiques dus à la taille de l'espace des segmentations possibles
et des problèmes statistiques comme le choix du nombre de segments.

De façon général, on s'intéresse à un signal $\{Y_t\}_{1 \leq t \leq
  n}$, dont les mesures $Y_t$ sont indépendantes et dont la loi change
aux dates (dites de ruptures) $\tau_k$. En notant $I_k =
]\tau_{k-1}+1; \tau_k]$~:
$$
Y_t \sim F(\theta_k) \qquad \text{pour } t \in I_k.
$$
L'inférence porte sur le nombre de segments $K$, les paramètres des
distributions au sein de chaque segment $\{\theta_k\}_{1 \leq k \leq
  K}$ et les positions des ruptures $\{\tau_k\}_{1 \leq k \leq K}$.

\section{Sélection de modèle}

L'estimation du nombre de segments $K$ constitue un problème de
sélection de modèle pour lequel les critères usuels comme AIC ou BIC
ne peuvent généralement pas s'appliquer naïvement à cause de la forme
de l'espace des segmentations (union d'espaces vectoriels, Zhang \&
Siegmund, 07) et du cadre asymptotique particulier (le nombre de
segmentations possibles croit exponentiellement avec le nombre de
mesures, Lebarbier, 05).  Ces problèmes peuvent être contournés en
considérant chaque segmentation possible. On peut alors dériver des
critères de type BIC et ICL dont le calcul requièrent une exploration
exhaustive de cet espace, ce qui est algorithmiquement possible.

\section{Segmentation multiple}

Dans le domaine bio-médical, il est souvent pertinent d'analyser
simultanément des signaux mesurés sur plusieurs patients pour
distinguer les ruptures d'éventuels artéfacts. Les patients présentant
chacuns des aberrations propres, la segmentation simultanée (i.e. en
supposant les ruptures communes à tous) n'a pas de sens biologique. On
présentera un modèle mixte permettant la segmentation conjointe de
plusieurs profils chromosomiques, dans lequel l'effet aléatoire est
sensé rendre compte d'artéfacts technologiques. On présentera
également un algorithme de type E-M pour l'inférence (Picard \& al.,
07).

\section{Recherche d'aberrations récurrentes}

L'analyse conjointe de plusieurs profils permet enfin de rechercher
des événements (aberrations) récurrents parmi les patients atteints
d'un même type de cancer. Un profil chromosomique discret se présente
comme une suite de $-1$ (perte), 0 (normal) et $+1$ (gain) dans lequel
une aberration est définie comme une suite de ($-1$) ou de ($+1$).

La recherche d'aberrations récurrentes s'apparente alors à l'étude des
occurrences simultanées d'un motif dans plusieurs séquences. On
présentera des bornes pour les probabilités critiques associés à des
événements exceptionnels. Le calcul de ces bornes est fondé sur des
technique de chaîne de Markov ``embarquées'' ({\sl Embedded Markov
  chain}, Robin \& Stefanov, 08).


%Quelques rappels :
%%
%\begin{center}
%%
%\begin{tabular}{lr} \hline
%%
%Accent aigu :              &  \'e; \\
%Accent grave :             &  \`a;\\
%Accent circonflexe :       &  \^o mais \^{\i};\\
%Tr\'emas :                 &  \"o mais \"{\i};\\
%C\'edille :                &  \c{c}. \\ \hline
%\end{tabular}
%%
%\end{center}

% Les r\'ef\'erences bibliographiques seront donn\'ees dans le texte
% sous la forme pr\'esent\'ee dans l'exemple suivant.
% \bigskip

% \noindent{EXEMPLE}

% La n\'ecessit\'e de produire des r\'esum\'es clairs et bien
% r\'ef\'erenc\'es a \'et\'e d\'emontr\'ee par Achin et Quidont~(2000). Le
% r\'ecent article de Noteur~(2003) met en \'evidence \dots


\bigskip

\noindent {\large{\bf Bibliographie}}
\medskip
%\bibliography{/Biblio/AST}
%\bibliographystyle{/Latex/astats}


\noindent [1] 
{\sc Lebarbier, E.}
\newblock (2005).
\newblock Detecting multiple change-points in the mean of gaussian process by
  model selection.
\newblock {\em Signal Processing}.
\newblock {\bf 85} 717--736.

\medskip
\noindent [2] 
{\sc Picard, F.}, {\sc Lebarbier, E.}, {\sc Budinska, E.} and {\sc Robin, S.}
\newblock (2007), Joint segmentation of multivariate gaussian processes using
  mixed linear models.
\newblock Research Report~5, INRA-Statistics for System Biology
group. \\
\newblock {\tt genome.jouy.inra.fr/ssb/preprint/SSB-RR-5.mod\_mixed\_seg.pdf}.

\medskip
\noindent [3] 
{\sc Robin, S.} and {\sc Stefanov, V.}
\newblock (2008).
\newblock Simultaneous occurrences of runs in independent {M}arkov chains.
\newblock {\em Method. Comput. Appl. Prob.}
\newblock ~?
\newblock DOI: 10.1007/s11009-008-9093-3, Tech. Report at {\tt
  genome.jouy.inra.fr/ssb/preprint/SSB-RR-11-sim-occ-run.pdf}.

\medskip
\noindent [4] 
{\sc Zhang, N.~R.} and {\sc Siegmund, D.~O.}
\newblock (2007).
\newblock A modified Bayes information criterion with applications to the
  analysis of comparative genomic hybridization data.
\newblock {\bf 63}~{\bf (1)} 22--32.

%

% \noindent [1] Auteurs (ann\'ee) Titre, revue, localisation.

% \noindent [2] Achin, M. et Quidont, C. (2000) {\it Th\'eorie des
% Catalogues}, Editions du Soleil, Montpellier.

% \noindent [3] Noteur, U. N. (2003) Sur l'int\'er\^et des
% r\'esum\'es. {\it Revue des Organisateurs de Congr\`es}, 34, 67--89.


\end{document}

