\documentclass[11pt,a4paper,french]{article}

\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{epsfig}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\def\1{1\!{\rm l}}
\def\0{0\!{\rm 0}}
\textwidth 16cm \textheight 24cm \topmargin -1cm \oddsidemargin 0cm
\evensidemargin 0cm


%Proposition Workshop on Statistical Analysis of Post Genomic Data \\
%15-16 January 2007
\newcommand{\yglt}{y_{g \ell t}}
\newcommand{\Yglt}{Y_{g \ell t}}
\newcommand{\ec}[1]{\mathbb{E}_{\phi^{(h)}}\left\{#1 |\mathbf{Y} \right\}}
\newcommand{\vc}[1]{\mathbb{V}_{\phi^{(h)}}\left\{#1 |\mathbf{Y} \right\}}

\newcommand{\alphabf}{\text{\mathversion{bold}{$\alpha$}}}
\newcommand{\thetabf}{\text{\mathversion{bold}{$\theta$}}}
\newcommand{\Xbf}{\mathbf{X}}
\newcommand{\Ybf}{\mathbf{Y}}
\newcommand{\Zbf}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\Ubf}{\mathbf{U}}
\newcommand{\Ebf}{\mathbf{E}}
\newcommand{\Tbf}{\mathbf{T}}
\newcommand{\mubf}{\mathbf{\mu}}

\title{\large {\bf {Modèle linéaire mixte avec segmentation :
application aux puces CGH}}}

\author{ \underline{E. Lebarbier}, S. Robin \\
      \footnotesize {UMR INA P-G/ENGREF/INRA MIA 518, Paris, France} \\
      F. Picard \\
      \footnotesize {UMR CNRS-8071/INRA-1152/Universit\'e d'\'Evry, \'Evry, France}\\
      Eva Budinsk\`a \\
      \footnotesize {Centre of Biostatistics and Analyses, Faculty of Science and Faculty
of Medicine,}\\
 \footnotesize {Masaryk University, Brno} }


\date{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%\

\maketitle

L'objectif des experiences de microarrays CGH (Comparative Genomic
Hybridization) est de détecter des aberrations chromosomiques
(deletion ou amplification) en comptant le nombre relatif de copies
d'une séquence d'ADN le long du génome par rapport à une référence.
Le profil CGH ainsi obtenu peut être vu comme une succession de
segments dont le nombre de copies est homogène en moyenne. Le but de
l'analyse statistique consiste donc à détecter et localiser ces
segments. \\

Les nouvelles expériences de microarrays CGH amènent désormais à
analyser simultanément plusieurs échantillons biologiques. Dans le
cadre de l'étude du cancer, l'objectif est d'identifier des
aberrations récurrentes et de les relier aux stades de progression
de la maladie. Pour cette analyse simultanée de plusieurs profils
CGH, nous proposons un modèle linéaire mixte avec segmentation.
L'introduction d'un effet aléatoire dans un modèle de segmentation
permet de modéliser la structure de variance/covariance des
observations en prenant notamment en compte la dépendance qu'il
peut exister entre les profils de patients à une position donnée. \\
Nous proposons une stratégie algorithmique pour estimer les
paramètres par maximum de vraisemblance. Cette stratégie consiste à
alterner l'algorithme EM avec un algorithme de programmation
dynamique.\\
Cette méthode est appliquée pour l'analyse de données CGH dans le
cas du cancer (Nakao et al. (2004))











\end{document}
